\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 1:}\\
Introduction\\
Langage C
}

\input{../common/preamble}


\section{Introduction}

\subsection{Avant le premier cours}

\begin{frame}
\frametitle{L'Université Virtuelle}

\begin{block}{Conseil}
	Inscrivez-vous dès à présent au cours sur \href{https://uv.ulb.ac.be/course/view.php?id=106605}{\color{blue}l'UV} et sur \href{https://uv.ulb.ac.be/mod/page/view.php?id=1033999}{\color{blue}Teams} !
	
	\begin{itemize}
		\item Si inscription ULB en ordre: automatique
		\item Sinon: possibilité d'inscription manuelle
%		\item Pas d'accès à l'UV ? Voir \href{http://quic.ulb.ac.be/teaching/INFOH304}{\color{blue}http://quic.ulb.ac.be/teaching/INFOH304}
	\end{itemize}

\begin{center}
	Répondez à la question suivante :
%	
%	\href{https://uv.ulb.ac.be/mod/choicegroup/view.php?id=599397}{\color{blue}Cours à distance ou en présentiel}
	
	\href{https://uv.ulb.ac.be/mod/choicegroup/view.php?id=1008812}{\color{blue}Option Informatique ou Biomédical}
\end{center}

\end{block}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue}Pourquoi l'UV ?}
\begin{itemize}
	\item Slides des cours théoriques\tikz\node (start3) {};
	\item Enoncés et corrigés des TPs
	\item Code de base pour cours théoriques et TPs\tikz\node (end3) {};\tikz\node (right3) {};
	\item Nombreux liens vers ressources en ligne
	\item Instructions pour la machine virtuelle
\end{itemize}}

\begin{tikzpicture}[overlay]
	\only<2->{\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick]	($(start3.north)+(2.33,0)$) -- node[black, right=0.7em] {\small Liens vers le dépôt git} (end3.south);}
\end{tikzpicture}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Machine virtuelle}
\begin{block}{Une machine virtuelle, c'est quoi?}
Une machine virtuelle est une simulation (ou plus exactement une émulation) d'un ordinateur (invité) par un autre ordinateur (hôte).
\end{block}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue}Exemple}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Système invité Linux sur système hôte Mac OS
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{overprint}
\onslide<-1|handout:0>{}
\onslide<2-|handout:1>\centerline{\includegraphics[height=4cm]{virtual-machine}}
\end{overprint}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Machine virtuelle}
\begin{block}{Une machine virtuelle, pourquoi?}
\begin{itemize}
 \item Aux cours théoriques: pour directement tester des bouts de code
 \item<2-> Aux TPs: pour effectuer les exercices sur votre propre ordinateur
 \item<3-> A la maison: pour réviser
\end{itemize}
\end{block}

{\color{mediumblue}Exemple}
\begin{itemize}
 \item Système invité Linux sur système hôte Mac OS
\end{itemize}
  \begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{virtual-machine}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Installation}
{\color{mediumblue}Démarrage rapide (Windows ou Mac avec processeur Intel)}
\begin{enumerate}
 \item Téléchargez et installez \href{https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads}{\color{blue}VirtualBox} (y compris le Extension Pack)
% \item Téléchargez et installez un client Bittorrent, par exemple \href{http://dev.deluge-torrent.org/wiki/Download}{\color{blue}Deluge}
 \item Téléchargez l'image de la machine virtuelle:\\
% \href{http://cs.ulb.ac.be/files/padi-vm.torrent}{\color{blue}padi-vm.ova}
\href{https://universitelibrebruxelles.sharepoint.com/:u:/s/Section_INFO-H304_202223/EVeQndPBgD1OrJRZyD5uWP8BeWwVQ2om1OjOykwjYl8gQw?e=g2TWlY}{\color{blue}infoh304-vm.ova}
%ou
% \href{http://quic.ulb.ac.be/teaching/infoh304/padi-vm}{\color{blue}padi-vm.ova (lien alternatif)}
 \item Ouvrez ce fichier avec VirtualBox pour importer la machine virtuelle
\end{enumerate}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue}Instructions détaillées}
\begin{itemize}
 \item Voir: \href{https://uv.ulb.ac.be/mod/page/view.php?id=1008811}{\color{blue}Université Virtuelle}
% \item Ou: \href{http://quic.ulb.ac.be/teaching/INFOH304}{\color{blue}http://quic.ulb.ac.be/teaching/INFOH304}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Organisation du cours}
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Organisation du cours}
Compléments de
\hspace{3.8cm}



\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Programmation\tikz\node (start1) {};
\begin{itemize}
\item Langage C
\item Langage C++\tikz\node (end1) {};
\end{itemize}
 \item\color{mediumblue} Algorithmique\tikz\node (start2) {};
\begin{itemize}
\item Introduction, algorithmes de tri
\item Analyse de base des algorithmes\tikz\node (right) {};
\item Structures de données
\item Stratégies algorithmiques\tikz\node (end2) {};
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\begin{itemize}
 \item Séances d'exercices (au Learning Lab de la BSH): 12x2h
 \item Projet: lancement en octobre
\end{itemize}


\begin{tikzpicture}[overlay]
 \draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick]
 ($(right)!(start1.north)!($(right)-(0,1)$)$) -- node[black, right=0.7em] {\small 4x2h} ($(right)!(end1.south)!($(right)-(0,1)$)$);
\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick]
 ($(right)!(start2.north)!($(right)-(0,1)$)$) -- node[black, right=0.7em] {\small 8x2h} ($(right)!(end2.south)!($(right)-(0,1)$)$);
\end{tikzpicture}


\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Charte du cours}


\begin{block}{Responsabilités partagées}
 \begin{itemize}
  \item Enseignants:
\begin{itemize}
\item Préparer et donner les cours de manière consciencieuse et didactique
\item Se tenir disponible pour répondre aux questions pertinentes des étudiants
\item Etre ouvert à tout commentaire ou critique constructive
\end{itemize}
\item Etudiants:
\begin{itemize}
\item Assister et participer activement aux cours et TPs
\item Rendre un projet respectant le cahier des charges
\item Réviser le cours et les exercices avant l'examen
\end{itemize}
 \end{itemize}
\end{block}

\vspace{5mm}
\uncover<2->{
{\color{mediumblue} Si chacun remplit sa part du contrat}}
\begin{itemize}
	\item<2-> Vous aurez acquis de nouvelles compétences
	\item<2-> Tout en validant le cours !
\end{itemize}


\end{frame}




\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Evaluation}

{\color{mediumblue} Evaluation continue:} 5 points
\begin{itemize}
 \item Projet
\end{itemize}

\vspace{5mm}

{\color{mediumblue} Evaluation finale:} 15 points
\begin{itemize}
	\item Examen oral
	\begin{itemize}
		\item Question de programmation (5 points)
		\item Question d'algorithmique (10 points)
	\end{itemize}
% \item $1^{\textrm{ère}}$ session: examen écrit%\tikz\node (start3) {};
% \item $2^{\textrm{ème}}$ session: examen oral%\tikz\node (end3) {};
\end{itemize}

%\begin{tikzpicture}[overlay]
%\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick]
% ($(end3)!(start3.north)!($(end3)-(0,1)$)$) -- node[black, right=0.7em] {\small même matière, sans notes} ($(end3)!(end3.south)!($(end3)-(0,1)$)$);
%\end{tikzpicture}

\vspace{5mm}
%
%\uncover<2->{
%{\color{mediumblue} Préparation à l'examen:}
%\begin{itemize}
% \item Documents disponibles sur l'UV:
%\begin{itemize}
% \item Matière d'examen (essentiellement tout le cours)
% \item Examens écrits et corrigés des années 2014 à 2017 (depuis 2018: oral)
%\end{itemize}
%\item Dernière séance de TP: révision
%%\item Permanence lors de la dernière semaine tampon
%\end{itemize}
%}

\begin{alertblock}<2->{Attention}
	Pour valider le cours il faut valider l'examen oral \textbf{et} le projet
	\begin{itemize}
		\item Echec global si l'un des deux est en échec
	\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}


\subsection{Supports de cours}

\begin{frame}
\frametitle{Supports de cours}

{\color{mediumblue} Pas de syllabus mais...}

\vspace{3mm}

De nombreux autres supports de cours
\begin{itemize}
	\item Slides
	\item Livres de référence
	\item Ressources en ligne
	\item Podcast des cours et TPs
	\item Tutoriels vidéos
	\item etc.
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}[label=slide-slides]
\frametitle{Slides}
\begin{center}
 \includegraphics[height=3cm]{slides.png}
 % slides.pdf: 363x272 pixel, 72dpi, 12.81x9.60 cm, bb=0 0 363 272
\end{center}

\begin{itemize}
	\item Disponibles sur le \href{https://gitlab.com/jeremieroland/infoh304}{\color{blue}dépôt git du cours}
	\begin{itemize}
		\item Liens depuis  l'\href{https://uv.ulb.ac.be/course/view.php?id=106605}{\color{blue}Université Virtuelle}
		\item Mises à jour mineures possibles en cours d'année
	\end{itemize}
\item Liste de références à la fin des slides de chaque cours: \hyperlink{slide-references}{\beamergotobutton{}}
\end{itemize}

%\begin{alertblock}{Attention}
%\begin{center}
%Les slides sont conçus comme support visuel pour le cours oral,\\
%{\bf pas} comme substitut de syllabus
%\end{center}
%\end{alertblock}
%\begin{itemize}
% \item Liste de références à la fin de chaque cours: \hyperlink{slide-references}{\beamergotobutton{}}
%\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Livres}
\begin{columns}
 \begin{column}[]{6cm}
  \begin{center}
 \includegraphics[height=3cm]{book-cover-kandr.png}\\
 % book-cover-kandr.gif: 800x1033 pixel, 300dpi, 6.77x8.75 cm, bb=0 0 192 248
\vspace{5mm}
 \includegraphics[height=3cm]{book-cover-weiss.jpg}
\end{center}
 \end{column}
\begin{column}[]{6cm}
  \begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{book-cover-stroustrup.jpg}\\
\vspace{5mm}
 \includegraphics[height=3cm]{book-cover-cormen.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\vspace{5mm}
\begin{center}
 ... et beaucoup d'autres
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Ressources en ligne}
\begin{itemize}
 \item MIT OpenCourseWare: \href{http://ocw.mit.edu}{\ttfamily\footnotesize http://ocw.mit.edu}
\begin{center}
 \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-088-introduction-to-c-memory-management-and-c-object-oriented-programming-january-iap-2010/}{\includegraphics[height=4cm]{mit-c-cpp.png}}
\hspace{2cm}
\href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\includegraphics[height=4cm]{mit-intro-to-algo.png}}
\vspace{5mm}
\end{center}
\item C Programming and C++ Programming: \href{http://www.cprogramming.com/}{\ttfamily\footnotesize http://www.cprogramming.com/}
\item  ... et beaucoup d'autres
\end{itemize}

\end{frame}


\section{Langage C}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}
 \frametitle{Bref historique}

\begin{itemize}
 \item<1->[1972] Développement initial du C
\begin{itemize}
\item Par K. Thompson et D. Ritchie, à AT\&T Bell Labs
\item Intimement lié au développement de Unix
\end{itemize}
\item<2->[1978] ``K\&R C''
\begin{itemize}
\item 1ère édition de \textit{The C programming language} par Kernighan et Ritchie
\item Spécification informelle du langage
\end{itemize}
\item<3->[1989] ANSI-C ou C89
\begin{itemize}
\item Standardisation par la \textit{American National Standards Institute} 
\item 2ème édition de \textit{The C programming language} par Kernighan et Ritchie
\end{itemize}
\item<4->[1990] C90
\begin{itemize}
\item Certification ISO
\item Equivalent à ANSI-C / C89
\end{itemize}
\item<5->[\vdots\ \ ] C99, C11, C18
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Caractéristiques du C}
{\color{mediumblue}Le C est un langage}
\begin{itemize}
 \item<1-> impératif
\begin{itemize}
\item {\color{mediumblue}cf Python, Java, Kotlin}
\end{itemize}
 \item<2-> compilé
\begin{itemize}
\item {\color{mediumblue}cf Java, Kotlin}
\end{itemize}
 \item<3-> \textbf{pas} orienté objet
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue}contrairement à Python, Java, Kotlin,\ldots et C++}
\end{itemize}
 \item<4-> à gestion de mémoire manuelle
\begin{itemize}
\item {\color{mediumblue}Pas de ramasse-miette (\textit{garbage collector}) comme en Python, Java et Kotlin!}
\end{itemize}
\item<5-> simple!
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<6->{
{\color{mediumblue}Pourquoi utiliser le C?}
\begin{itemize}
 \item Vitesse
 \item Mémoire
 \item Fonctionnalités de bas-niveau (OS, pilotes)
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Gestion de la mémoire}
\begin{columns}
 \begin{column}{8cm}
{\color{mediumblue}Niveaux d'abstraction:}
\begin{itemize}
 \item Gestion automatique: Python, Java, Kotlin
 \item Accès à la mémoire: C, C++
 \item Manipulation directe de la mémoire: Assembleur
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\uncover<2->
{Types de mémoire:}
\begin{itemize}
 \item<2->\color{mediumblue} Zone statique:
\begin{itemize}
 \item Variables statiques et globales
\end{itemize}
 \item<3-> \color{mediumblue}Mémoire pile (\textit{stack})
\begin{itemize}
\item Variables locales
\item Remplie/vidée quand fonction lancée/terminée
\end{itemize}
 \item<4-> \color{mediumblue}Mémoire tas (\textit{heap})
\begin{itemize}
 \item Allouée dynamiquement
 \item Exemple: Objets en Java/Python
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\begin{overprint}
 \only<2-|handout:1>
{\inputtikz[center]{pile-tas}}
\end{overprint}
% \begin{center}
% \only<2->{ \input{./fig-cours-1/pile-tas}}
% \end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Accès à la mémoire tas}
\begin{columns}
\begin{column}{8cm}
\vspace{-0.5cm}

{\color{mediumblue}Mémoire tas:}
 \begin{itemize}
  \item Peut être vue comme une grande table
  \item Chaque octet: adresse $\leftrightarrow$ contenu
  \item Le programme entier y a accès
  \item Accès via ``pointeurs''
 \end{itemize}
\vspace{5mm}
\uncover<2->{
{\color{mediumblue}Exemple: Mémoire contenant}
\begin{itemize}
 \item une chaîne de caractères ``\code{Hello}''
 \item un entier \code{214}
\end{itemize}}
\vspace{5mm}
\uncover<3->{
{\color{mediumblue}Que se passe-t-il si:}
\begin{itemize}
 \item On veut allonger ``\code{Hello}'' en ``\code{Hello, world}''?
 \item On n'a plus besoin de la chaîne?
 \item On lit/écrit à une adresse quelconque?
\end{itemize}}

\end{column}
\begin{column}{4cm}
\vspace{-1cm}
{\inputtikz[center]{dyn-mem-2}}
% \begin{center}
%   \include{fig-cours-1/dyn-mem-2}
% \end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Allocation dynamique de mémoire}
{\color{mediumblue}But:}
\begin{itemize}
 \item 
permettre au programme
\begin{itemize}
\item de désigner des bouts de mémoire comme ``utilisés''
\item d'y stocker et manipuler des données
\item de libérer ces bouts de mémoire quand ils ne sont plus nécessaires
\end{itemize}
\end{itemize}
\vspace{5mm}\uncover<2->{
{\color{mediumblue}Implémentation en C}
\begin{itemize}
 \item La bibliothèque standard du C (\textit{standard library} \code{stdlib.h}) fournit les fonctions
\begin{itemize}
\item \code{malloc}: pour allouer de la mémoire
\item \code{free}: pour libérer cette mémoire
\end{itemize}
\end{itemize}}


\end{frame}

\subsection{Syntaxe d'un programme C}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Le classique ``Hello, world''}
\begin{itemize}
 \item Soit le fichier \code{hello.c}\\
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\inputcode{hello.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% 
% int main()
% {
%     /* Affiche le texte ``Hello, world'' */
%     printf("Hello, world\n");
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item Compilation: \code{gcc -o hello hello.c}
\item Execution: \code{./hello}
\end{itemize}

\begin{block}<2->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez et exécutez ce programme
\begin{itemize}
\item Quel fichier est créé par la compilation?
\item Que se passe-t-il si on omet la ligne 1?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Analyse}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\inputcode{hello.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% 
% int main()
% {
%     /* Affiche le texte ``Hello, world'' */
%     printf("Hello, world\n");
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}[<+->]
 \item Ligne 1: Inclure le fichier \code{stdio.h} (bibliothèque standard)
 \item Ligne 3: Fonction principale \code{main} à valeur de retour \code{int}
 \item Ligne 5: Commentaire
 \item Ligne 6: Affichage, requiert \code{stdio.h}
 \item Ligne 7: Valeur de retour \code{0} (succès)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide,label=slide-datatypes]
 \frametitle{Types de données}
{\color{mediumblue}Très peu de types de données de base en C}

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
Type & Description & Mémoire\footnote{Dépend de l'architecture, ici sous Mac OS 64 bits}\\\hline
\code!char! & caractère \href{https://en.wikipedia.org/wiki/ASCII#ASCII_printable_code_chart}{ASCII} vu comme un entier court & 1 octet\\
\code!int! & entier de taille typique pour la machine hôte & 4 octets\\
\code!float! & réel à virgule flottante & 4 octets\\
\code!double! & réel à virgule flottante de précision double & 8 octets\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode[linerange={4-7},firstnumber=4]{datatypes.c}
\end{minipage}
\end{center}
% \begin{description}
%  \item[\code{char}] caractère ASCII vu comme un entier court (1 octet)
%  \item[\code{int}] entier de taille typique pour la machine hôte (4 octets)\footnote{Dépend de l'architecture, ici sous Mac OS 64 bits}
%  \item[\code{float}] réel à virgule flottante (4 octets)$\color{black}^1$
%  \item[\code{double}] réel à virgule flottante de précision double (8 octets)$\color{black}^1$
% \end{description}

Qualificateurs \code{short}/\code{long} ou \code{signed}/\code{unsigned} (voir annexe \hyperlink{annex-qualifiers}{\beamergotobutton{}}) pour
\begin{itemize}
	\item Diminuer l'utilisation de mémoire
	\item Augmenter ou modifier la gamme de valeurs possibles
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Déclaration de variables}
\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} Avant utilisation, une variable doit être
\begin{itemize}
 \item déclarée
 \item éventuellement initialisée à partir d'une constante ou d'une autre variable
\end{itemize}
\item<2-> Types de constantes
\begin{itemize}
\item caractère: \code{'a'} = \code{97} (décimal) = \code{'\141'} (octal) = \code{'\x61'} (hexadécimal)
\item entier: \code{26} (décimal) = \code{032} (octal) = \code{0x1a} (hexadécimal)
\item réel: \code{6.0221415e23} ou \code{3.14159265} 
\item expression: \code{24*60*60}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode[linerange={4-7},firstnumber=4]{datatypes.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% int main()
% {
%     char premiere = 'a';
%     int nbre_lettres = 26;
%     const float avogadro = 6.0221415e23;
%     const double pi = 3.14159265358979323846;
%     ...
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
 \item<3-> Mot-clé \code{const}
\begin{itemize}
\item Empêche de modifier la valeur de la variable
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=slide-printf]
 \frametitle{Impression formatée: \code{printf}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{datatypes.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% int main()
% {
%     char premiere = 'a';
%     int nbre_lettres = 26;
%     float avogadro = 6.0221415e23;
%     double pi = 3.14159265358979323846;
%     printf("Premiere lettre de l'alphabet: %c\n", premiere);
%     printf("Nombre de lettres: %10i\n", nbre_lettres);
%     printf("Le nombre d'Avogadro vaut %11.3e\n", avogadro);
%     printf("La constante pi vaut %10.6f\n", pi);
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
 \item<2->{\color{mediumblue} Syntaxe générale pour spécifier le format: \code{%[-][l][.p]s}, où}
\begin{itemize}
 \item \code{[-]} permet d'aligner à gauche
 \item \code{[l]} est la largeur minimale
 \item \code{[.p]} est la précision
 \item \code{s} est un symbole donnant le type (voir annexe \hyperlink{annex-printf}{\beamergotobutton})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fonctions}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Exemple}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{somme-v1.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% 
% int somme(int a, int b);
% 
% int main()
% {
%     int terme1 = 5, terme2 = 7;
%     int resultat = somme(terme1, terme2);
%     printf("La somme des termes vaut %i.\n", resultat);
%     return 0;
% }
% 
%  /* somme: calcule la somme des 2 arguments */
% int somme(int a, int b)
% {
%     return a+b;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\vspace{-1.5mm}
\end{center}
\item{\color{mediumblue} Doit être déclarée avant utilisation}
\end{itemize}

\vspace{-0.5mm}

\begin{block}<2->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez ce bout de code
\begin{itemize}
\item Que se passe-t-il si vous omettez la déclaration en ligne 2?
\item[] (utilisez l'option \code{-Wall} à la compilation si vous ne voyez pas de différence)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Arguments passés par valeur}
\begin{itemize}
 \item Les arguments sont passés {\color{mediumblue}par valeur}
 \item<2->{\color{mediumblue} Exemple qui ne fonctionne pas:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{echange.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% 
% /* echange: tentative ratée d'échange des deux arguments */
% void echange(int a, int b)
% {
%     int temp = a;
%     a = b;
%     b = temp;
% }
% 
% int main()
% {
%     int premier = 1, deuxieme = 2;
%     echange(premier, deuxieme);
%     printf("premier vaut %i, deuxieme vaut %i.\n", premier, deuxieme);
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<3-> {\color{mediumblue}Résultat:}\\
\code{premier vaut 1, deuxieme vaut 2.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variables locales}

\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Variables locales:}
\begin{itemize}
 \item Arguments d'une fonction
 \item Variables déclarées dans une fonction
\end{itemize}

 \item<2->{\color{mediumblue} Deux cas possibles:}
\begin{itemize}
\item automatique (par défaut): créée puis détruite à chaque exécution
\item statique (mot-clé \code{static}): garde sa valeur entre les exécutions
\end{itemize}
\item<3->{\color{mediumblue} Portée (\textit{scope}):} uniquement pendant l'exécution de la fonction
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variables locales}

\begin{itemize}
\item{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode[linerange={3-10}]{somme-v2.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% int somme(int a, int b)
% {
%     static int compteur = 0;
%     int somme = a+b;
%     ++compteur;
%     return somme;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2->{\color{mediumblue} La variable statique \code{compteur}}
\begin{itemize}
\item compte le nombre d'appel à \code{somme}
\item n'est pas accessible en dehors de \code{somme}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}<3->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Reprenez le code de cette fonction et créez une fonction \code{main} pour la tester
\begin{itemize}
\item Modifiez la fonction \code{somme} pour afficher la valeur de \code{compteur} à chaque exécution
\item Que se passe-t-il si vous essayez d'accéder à \code{compteur} depuis \code{main}?
\item Que se passe-t-il si vous supprimez le mot-clé \code{static}?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variables globales (\code{extern})}

\begin{alertblock}{Différence entre définition et déclaration}
\small
\begin{itemize}
 \item Déclaration: annonce les propriétés de la variable (type)
 \item Définition: attribue aussi un espace de stockage\\
\hfill (éventuellement avec initialisation de la valeur)
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{itemize}
 \item<2->{\color{mediumblue} Variable globale:} Variable définie en dehors de toute fonction
\begin{itemize}
 \item Portée: depuis sa déclaration jusqu'à la fin du fichier
\item Mot-clé \code{extern}: pour déclarer une variable définie dans un autre fichier
\end{itemize}
\item<3->{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{itemize}
\item Fichier 1:
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
int variable_globale = 0;
int main()
{  ...  }
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item Fichier 2:
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
extern int variable_globale;
int fonction(int a)
{  ...  }
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Préprocesseur}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Les instructions commençant par \code{#} sont pour le ``préprocesseur''}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode[linerange={1-6}]{preprocessor.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% #include "decl.h"
% #define PI 3.14159265
% #define square(x) (x)*(x)
% 
% int main()
%     ...
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2->{\color{mediumblue} Avant compilation, le préprocesseur fait des substitutions sur le code:}
\begin{itemize}
\item<2-> \code{#include} insère les fichiers cités
\begin{itemize}
\item \code{stdio.h} fait partie de la bibliothèque standard
\item \code{"decl.h"} peut contenir les déclarations de fonctions et variables globales
\end{itemize}
\item<3-> \code{#define} définit des macros
\begin{itemize}
\item Les occurrences de PI sont remplacées par 3.14159265
\item \code{square(expr)} est remplacé par \code{(expr)*(expr)} (pour tout \code{expr})
\end{itemize}
% \item<4-> Attention: \code{#define square(x) x*x} provoquerait des erreurs
% \begin{itemize}
% \item \code{square(a+b)} serait remplacé par \code{a+b*a+b}
% \end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}<4->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez la macro \code{#define square(x) (x)*(x)}
\begin{itemize}
\item Pourquoi n'utilise-t-on pas la syntaxe \code{#define square(x) x*x}?
\item Essayez de l'appliquer à \code{square(1+1)}, et interprétez le résultat
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[label=slide-flow-control,fragile]
 \frametitle{Structures de contrôle}

\begin{itemize}
 \item Comme dans la plupart des langages impératifs
\begin{itemize}
 \item \code{if-else}
 \item \code{while}
 \item \code{for}
 \item \code{switch-case}
\end{itemize}
\item<2-> Syntaxe: voir annexe \hyperlink{annex-flow-control}{\beamergotobutton{}}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Opérateurs d'incrément: \code{++i, i++, --i, i--}}
\begin{itemize}
\item{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode[linerange={1-11}]{table.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* table: imprime une table de multiplication */
% int table(int a)
% {
%     int produit, facteur = 0;
%     while ( facteur<10 )
%     {
%         produit = a*(++facteur);
%         printf("%i fois %i egale %i\n", a, facteur, produit);
%     }
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2->{\color{mediumblue} Hors d'une expression:} \code{++i} et \code{i++} sont équivalents
\begin{itemize}
 \item \code{i} est incrémenté de 1, comme pour l'instruction \code{i=i+1} ou \code{i+=1}
\end{itemize}
\item<3->{\color{mediumblue} Dans une expression:}
\begin{itemize}
\item \code{++i}: \code{i} est incrémenté avant évaluation de l'expression
\item \code{i++}: \code{i} est incrémenté après évaluation de l'expression
\end{itemize}
\item<4-> {\color{mediumblue}Idem} pour les opérateurs de décrément \code{--i} et \code{i--}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Opérateurs d'incrément: \code{++i, i++, --i, i--}}
\begin{itemize}
\item{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{table.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% /* table: imprime une table de multiplication */
% int table(int a)
% {
%     int produit, facteur = 0;
%     while ( facteur<10 )
%     {
%         produit = a*(++facteur);
%         printf("%i fois %i egale %i\n", a, facteur, produit);
%     }
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez la fonction table
\begin{itemize}
\item Que se passe-t-il si vous remplacez \code{++facteur} par \code{facteur++} à la ligne 7?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Entrée/sortie de caractères: \code{getchar} et \code{putchar}}
\begin{itemize}
 \item La commande {\color{mediumblue}\code{c=getchar();}}
 \begin{itemize}
 \item Lit un caractère sur l'entrée standard
 \item Affecte ce caractère à la variable \code{c} de type \code{char}
\end{itemize}
\item<2-> La commande {\color{mediumblue}\code{putchar(c);}}
\begin{itemize}
\item Affiche le caractère \code{c} sur la sortie standard
\end{itemize}
\item<3-> Nécessitent {\color{mediumblue} \code{<stdio.h>}}
\item<4->{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{copy-v1.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% /* Copie l'entrée sur la sortie (version 1) */
% int main()
% {
%     char c;
%     c = getchar();
%     while ( c != EOF )
%     {
%         putchar(c);
%         c = getchar();
%     }
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple 1: copier l'entrée sur la sortie}
\begin{itemize}
\item{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{copy-v1.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% /* Copie l'entrée sur la sortie (version 1) */
% int main()
% {
%     char c;
%     c = getchar();
%     while ( c != EOF )
%     {
%         putchar(c);
%         c = getchar();
%     }
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item{\color{mediumblue} Analyse: \code{EOF}}
\begin{itemize}
\item caractère spécial signalant la fin de fichier (\textit{End Of File})
\item<2-> correspond généralement à l'entier \code{-1}
\item<2-> défini dans \code{<stdio.h>}
\item<2-> Peut-être entré avec Ctrl-D (Linux et Mac OS) ou Ctrl-Z (Windows)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple 1: copier l'entrée sur la sortie}
\begin{itemize}
 \item\color{mediumblue} En C, toute instruction renvoie une valeur
\begin{itemize}
 \item L'affectation \code{(a=b)} renvoie la valeur \code{b}.
\end{itemize}
\item<2-> Applications
\begin{itemize}
 \item Au lieu de \code{a=0;b=0;}, on peut écrire \code{a=(b=0);}, ou même \code{a=b=0;}.
 \item<3-> \code{(c=getchar())} renvoie la valeur \code{c}, et donc:
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\inputcode{copy-v2.c}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% #include <stdio.h>
% /* Copie l'entrée sur la sortie (version 2) */
% int main()
% {
%     char c;
%     while ( (c = getchar()) != EOF )
%         putchar(c);
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{block}<4->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Testez l'une ou l'autre version de ce programme
\begin{itemize}
\item Observez à quel moment la copie est effectuée
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Exemple 2: compter les caractères}
\begin{itemize}
\item{\color{mediumblue} Version 1, avec \code{while}}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
#include <stdio.h>
/* Compte les caractères (version 1) */
int main()
{
    int nc = 0;
    while ( getchar() != EOF )
        ++nc;
    printf("%i caractères ont été entrés.\n", nc);
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2->{\color{mediumblue} Version 2, avec \code{for}}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
#include <stdio.h>
/* Compte les caractères (version 2) */
int main()
{
    int nc;
    for ( nc=0; getchar()!=EOF ; ++nc )
        ;
    printf("%i caractères ont été entrés.\n", nc);
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Le corps de la boucle est vide!
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Tableaux (\textit{arrays})}
% \begin{itemize}
%  \item \code{int ndigit[10]}
% \begin{itemize}
%  \item crée un tableau de 10 entiers
%  \item accessibles avec la syntaxe: \code{ndigit[0]},\dots,\code{ndigit[9]}
% \end{itemize}
% \item<2->{\color{mediumblue} Exemple:}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{9cm}
% \inputcode{count.c}
% %   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% % #include <stdio.h>
% % /* Compte les chiffres */
% % int main()
% % {
% %     char c;
% %     int i, ndigit[10];
% %     for ( i=0; i<10; ndigit[i++]=0 )
% %         ;
% %     while ( (c=getchar()) != EOF )
% %         if ( c>='0' && c<='9' )
% %             ++ndigit[c-'0'];
% %     for (i=0; i<10; ++i)
% %         printf("%i est apparu %i fois.\n", i, ndigit[i]);
% %     return 0;
% % }
% % \end{lstlisting}
% \end{minipage}
% \end{center}
% \vspace{-2mm}
% \item<2->{\color{mediumblue} Analyse}
% \begin{itemize}
% \item Attention: les indices commencent à \code{0}!
% \item<3-> \code{c<='9'} et \code{ndigit[c-'0']} autorisés car un \code{char} est un entier
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Tableaux (\textit{arrays})}
% \begin{itemize}
% \item{\color{mediumblue} Exemple:}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{9cm}
% \inputcode{count.c}
% %   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% % #include <stdio.h>
% % /* Compte les chiffres */
% % int main()
% % {
% %     char c;
% %     int i, ndigit[10];
% %     for ( i=0; i<10; ndigit[i++]=0 )
% %         ;
% %     while ( (c=getchar()) != EOF )
% %         if ( c>='0' && c<='9' )
% %             ++ndigit[c-'0'];
% %     for (i=0; i<10; ++i)
% %         printf("%i est apparu %i fois.\n", i, ndigit[i]);
% %     return 0;
% % }
% % \end{lstlisting}
% \end{minipage}
% \end{center}
% \vspace{-2mm}
% \item{\color{mediumblue} Analyse}
% \begin{itemize}
% \item Attention: les indices commencent à \code{0}!
% \item \code{c<='9'} et \code{ndigit[c-'0']} autorisés car un \code{char} est un entier
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% 
% \begin{block}{Exercice}
%  \begin{itemize}
%   \item Testez ce programme
% \end{itemize}
% \end{block}
% 
% \end{frame}
% 
% 
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Tableaux de caractères (\textit{char arrays})}
% \begin{itemize}
% \item{\color{mediumblue} Exemple:}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{9cm}
%   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% 
% int main()
% {
%     int i;
%     char c[] = "abc";
%     for ( i=0; i<4; i++)
%         printf("caractere %i: %i\n", i, c[i]);
%     return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% \end{minipage}
% \end{center}
% \item{\color{mediumblue} Analyse}
% \begin{itemize}
% \item \code{char s[]="abc"} crée un tableau de {\color{mediumblue} 4} caractères
% \item<2-> \code{s[0]='a'}, \code{s[1]='b'}, \code{s[2]='c'}, \code{s[3]='\0'}
% \item<3-> \code{'\0'} est le caractère \textit{null} marquant la fin de la chaîne
% \item<3-> \code{'\0'} correspond à l'entier \code{0}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Exemple 1}
% \begin{itemize}
% \item{\color{mediumblue} Exemple:}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{9cm}
% \inputcode{inverse.c}
% %   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% % #include <string.h>
% % /* inverse: inverse le sens du mot */
% % void inverse(char s[])
% % {
% %     char temp;
% %     int i,j;
% %     for ( i=0, j=strlen(s)-1; i<j; i++, j-- )
% %     {
% %         temp = s[i];
% %         s[i] = s[j];
% %         s[j] = temp;
% %     }
% % }
% % \end{lstlisting}
% \end{minipage}
% \end{center}
% \item{\color{mediumblue} Analyse}
% \begin{itemize}
% \item \code{strlen} renvoie la longueur d'une chaîne et requiert \code{<string.h>}
% \item<2-> Notez les instructions multiples dans l'entête du \code{for}
% \item<2-> Pas de valeur de retour: \code{void}
% \item<3-> Fonctionne car un tableau est passé {\color{mediumblue} par référence}!
% \item<3-> (Explication: voir pointeurs)
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Exemple 2}
% \begin{itemize}
% \item{\color{mediumblue} Exemple:}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{9cm}
% \inputcode{longueur.c}
% %   \begin{lstlisting}[numbers=left]
% % #include <stdio.h>
% % #define LONGMAX 30
% % int main()
% % {
% %     char c, mot[LONGMAX+1];
% %     int i;
% %     for ( i=0; i<LONGMAX; i++ )
% %     {
% %         c = getchar();
% %         if ( c>='a' && c<='z' )
% %             mot[i] = c;
% %         else
% %             break;
% %     }
% %     mot[i] = '\0';
% %     printf("Le mot %s est de longueur %i\n", mot, i);
% %     return 0;
% % }
% % \end{lstlisting}
% \end{minipage}
% \end{center}
% \item<2->{\color{mediumblue} Analyse}
% \begin{itemize}
% \item Ne pas oublier le \code{'\0'} final
% \item<3-> On doit prévoir une longueur maximale fixée à la compilation
% % \item Meilleure solution: allocation manuelle de mémoire
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}
%  \frametitle{Exercice final}
% 
% \begin{block}{Exercice}
% \begin{itemize}
%  \item Combinez les deux derniers exemples pour créer un programme qui
% \begin{itemize}
% \item Lit une chaîne de caractères en comptant sa longueur
% \item Affiche le mot et sa longueur
% \item Inverse le mot et l'affiche à nouveau après inversion
% \end{itemize}
% \item Que se passe-t-il si
% \begin{itemize}
% \item le mot est plus long que \code{LONGMAX}?
% \item on essaye de régler le problème en enlevant la condition \code{i<LONGMAX} dans la boucle \code{for}?
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% 
% \end{block}
% 
% 
% \end{frame}


% \begin{frame}
%  \frametitle{other}
% 
% constant/enum
% 
% struct
% 
% \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Programmation en C (suite)}
\begin{itemize}
 \item Pointeurs
 \item Allocation manuelle de mémoire
\end{itemize}


\end{frame}



\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{The C programming language}, B.M. Kernighan and D.M. Ritchie, Prentice Hall (1988)
\begin{itemize}
\item \scriptsize Chapitres 1 à 4 et 7
\end{itemize}
\item  \textit{6.088 Introduction to C Memory Management and C++ Object-Oriented Programming}, E. Kang and J. Yang, MIT OpenCourseWare (2010):
\href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-088-introduction-to-c-memory-management-and-c-object-oriented-programming-january-iap-2010}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lecture 1
\end{itemize}
\item Wikipedia:
\begin{itemize}\scriptsize
 \item
 \href{http://en.wikipedia.org/wiki/C_(programming_language)}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/C\_(programming\_language)}
\end{itemize}
% \item \textit{The C++ Programming Language}, B. Soustrup
% \item \textit{C++ for Java Programmers}, M.A. Weiss
% \item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
% \item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

\section{Annexe: Types de données et impression formatée}

\begin{frame}[fragile,label=annex-qualifiers]
\frametitle{Qualificateurs: \code{short/long, signed/unsigned}}
Qualificateurs \code{short}/\code{long} ou \code{signed}/\code{unsigned} pour
\begin{itemize}
	\item Diminuer l'utilisation de mémoire
	\item Augmenter ou modifier la gamme de valeurs possibles
\end{itemize}

\vspace{5mm}
% 
\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{tabular}{|l|l|l|}\hline
		Type & Gamme de valeurs$^2$ & Mémoire\footnote{Dépend de l'architecture, ici sous Mac OS 64 bits}\\\hline
		\code!short int = short! & $-2^{15}\rightarrow2^{15}-1$ & 2 octets\\
		\code!int! & $-2^{31}\rightarrow2^{31}-1$ & 4 octets\\
		\code!long int = long! & $-2^{63}\rightarrow2^{63}-1$ & 6 octets\\
		\code!long double! & $\sim 10^{-37}\rightarrow 10^{37}$ & 16 octets\\\hline
		\code!signed char! & $-128\rightarrow127$ & 1 octet\\
		\code!unsigned char! & $\phantom{-10}0\rightarrow255$ & 1 octet\\
		\code!signed int = int! & $-2^{31}\rightarrow2^{31}-1$ & 4 octets\\
		\code!unsigned int! & $\phantom{-^{31}}0\rightarrow 2^{32}-1$ & 4 octets\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}
% % \begin{description}
% % \item[\code{short int = short}] entier court (2 octets)$\color{black}^1$
% % \item[\code{long int = long}] entier long (8 octets)$\color{black}^1$
% % \item[\code{long double}] réel à virgule flottante de précision étendue (16 octets)$\color{black}^1$
% % \item[\code{unsigned char}] entier positif ($0\rightarrow 255$)
% % \item[\code{signed char}] entier avec signe ($-128\rightarrow 127$)
% % \item[\code{unsigned int}] entier positif ($0\rightarrow 2^{32}-1$)$\color{black}^1$
% % \item[\code{signed int}] entier avec signe ($-2^{31}\rightarrow 2^{31}-1$)$\color{black}^1$
% % \end{description}
\hfill\hyperlink{slide-datatypes}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=annex-printf]
\frametitle{Impression formatée: \code{printf}}
\begin{itemize}
	\item {\color{mediumblue}Syntaxe générale pour spécifier le format: \code{%[-][l][.p]s}, où}
			\begin{itemize}
				\item \code{[-]} permet d'aligner à gauche
				\item \code{[l]} est la largeur minimale
				\item \code{[.p]} est la précision
				\item \code{s} est un symbole donnant le type
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\footnotesize
			\begin{tabular}{|l|l|l|l|}\hline
				Symbole & Type & Description & Exemple \\
				\hline
				\code!c! & \code!char! & caractère unique & \code!%c!$\rightarrow$ \code!"a"!\\
				\code!d!, \code!i! & \code!int! & entier décimal & \code!%4i!$\rightarrow$ \code!"  26"!\\
				\code!u! & \code!int! & entier décimal non-signé& \code!%4u!$\rightarrow$ \code!"  26"!\\
				\code!o! & \code!int! & entier octal& \code!%4o!$\rightarrow$ \code!"  32"!\\
				\code!x!, \code!X! & \code!int! & entier hexadécimal& \code!%4x!$\rightarrow$ \code!"  1a"!\\
				\code!f! & \code!float!, \code!double! & réel& \code!%10.6f!$\rightarrow$ \code!"  3.141593"!\\
				\code!e!, \code!E! & \code!float!, \code!double! & réel (notation scientifique)& \code!%11.3e!$\rightarrow$ \code!"  6.022e+23"!\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		\begin{block}<2->{Exercice}
			\begin{itemize}
				\item En vous basant sur les bouts de code des derniers slides
				\begin{itemize}
					\item Déclarez, initialisez et imprimez différents types de variables
					\item Testez différents formats d'affichage pour entiers et réels
					\item Que se passe-t-il si vous essayez de modifier une variable \code{const}?
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{block}
\hfill\hyperlink{slide-printf}{\beamerreturnbutton}
	\end{frame}


\section{Annexe: structures de contrôle}

\begin{frame}[fragile,label=annex-flow-control]
 \frametitle{Structure de contrôle: \code{if-else}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Syntaxe:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
if (expr1)
    instr1;
else
    instr2;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
% {\small \code{if (expr1) \{instr1\} else \{instr2\}}}
 \item<2->{\color{mediumblue} Pas de variables booléennes:} {\small\code{expr1}} est un entier
\begin{itemize}
 \item \code{expr1}$=$\code{0} $\rightarrow$\code{faux}
 \item \code{expr1}$\neq$\code{0} $\rightarrow$\code{vrai}
\end{itemize}
\item<3->{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
/* max: calcule le maximum des deux arguments */
int max(int a, int b)
{
    if (a>b)
        return a;
    else
        return b;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\hfill\hyperlink{slide-flow-control}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Autre solution: \code{( ? : )}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Syntaxe:} \code{(expr1 ? expr2 : expr3)}
\item{\color{mediumblue} Principe:}
\begin{itemize}
\item  \code{expr1}$=$\code{vrai} $\rightarrow$ évalue \code{expr2}
\item  \code{expr1}$=$\code{faux} $\rightarrow$ évalue \code{expr3}
\end{itemize}
\item<2->{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
/* max: calcule le maximum des deux arguments (version 2) */
int max(int a, int b)
{
    return (a>b ? a : b);
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variantes: \code{else-if}, \code{switch}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} \code{else if}}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
if (expr1)
    instr1;
else if (expr2)
    instr2;
else
    instr3;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> {\color{mediumblue}\code{switch}}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
switch (expr1)
{
    case const1: instr1;
    case const2: instr2;
    case const3: instr3;
    default: instr4;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<3-> {\color{mediumblue}Note:}
\begin{itemize}
\item Tous les \code{case} sont considérés, même si un \code{case} précédent est vrai
\item Instruction \code{break} pour sortir immédiatement du \code{switch}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Structure de contrôle: \code{while}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Syntaxe:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
while (expr1)
{
    instructions;
} 
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
%  \item Pas de variables booléennes: {\small\code{expr1}} est un entier
% \begin{itemize}
%  \item \code{expr1}$=$\code{0} $\rightarrow$\code{faux}
%  \item \code{expr1}$\neq$\code{0} $\rightarrow$\code{vrai}
% \end{itemize}
\item<2->{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
/* table: imprime une table de multiplication */
int table(int a)
{
    int produit, facteur = 0;
    while ( facteur<10 )
    {
        produit = a*(++facteur);
        printf("%i fois %i egale %i\n", a, facteur, produit);
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Structure de contrôle: \code{do-while}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Syntaxe:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
do
{
    instructions;
}
while (expr1);
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2->{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
/* table: imprime une table de multiplication (version 2) */
int table(int a)
{
    int produit, facteur = 0;
    do
    {
        produit = a*(++facteur);
        printf("%i fois %i egale %i\n", a, facteur, produit);
    }
    while ( facteur<10 );
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<3->{\color{mediumblue} Utilisé} quand la boucle est exécutée au moins une fois
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Structure de contrôle: \code{for}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Syntaxe:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
for (expr1; expr2; expr3)
{
    instructions;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
 \item<2->{\color{mediumblue} Equivalent à:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
expr1;
while (expr2)
{
    instructions;
    expr3;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item<3->{\color{mediumblue} Utilisé} en présence d'une initialisation et d'un incrément simple
\item<3->{\color{mediumblue} Exemple:} \code{for (i=0;i<n;i++)}
\item<4-> {\color{mediumblue}Différence} entre version \code{for} et \code{while}: instruction \code{continue}
\begin{itemize}
\item Un \code{continue} dans la boucle fait sauter à l'itération suivante
\item Pour \code{for}, \code{expr3} est tout de même exécutée
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
 \frametitle{Structure de contrôle: \code{for}}
\begin{itemize}
 \item{\color{mediumblue} Syntaxe:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
for (expr1; expr2; expr3)
{
    instructions;
}
while (expr1);
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\item{\color{mediumblue} Exemple:}
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
  \begin{lstlisting}[numbers=left]
/* table: imprime une table de multiplication (version 3) */
int table(int a)
{
    int facteur;
    for ( facteur=1; facteur<=10; facteur++ )
    {
        printf("%i fois %i egale %i\n", a, facteur, a*facteur);
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
